\documentclass{beamer}

\input{preamble}

\title{Réunion de Gestion de Projet 2\\ RGP 2}
\author{\textbf{Beurville} Allan}
\institute{\centering\LogoECLM{.6}}
\date{\today}

\begin{document}
 
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Introduction}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Contexte du projet}

\subsection{Problématique}

\begin{frame}{Équation aux dérivées partielles}
	Définition :
	\[F(f,\, \partial_{x_1}f,\, \dots,\,\partial_{x_n}f,\,\, \dots, {\partial_{x_1}}^kf,\,\dots,\,{\partial_{x_n}}^kf,\, x_1,\,\dots,\,x_n)=0 \]
	
	Équations de Navier-Stokes (version incompressible) :
	\[\frac{\partial u}{\partial t} + (u\cdot\nabla)u = -\frac{1}{\rho}\nabla p + g + \nu\Delta u\]
\end{frame}

\begin{frame}{Comportement chaotique}
	\begin{figure}[!h]
		\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\centering
			\begin{tikzpicture}
				\draw[gray, line width=1] (-1.5, -3) -- (1.5,-3) --(0, -3) -- (0,0);
				\draw[white, line width=1.5] (0, 0) -- (1,-1) -- (2, 0);
				\draw[white, fill=white, line width=1.5] (1,-1) circle (.2);
				\draw[white, fill=white, line width=1.5] (2,0) circle (.2);
				\draw[white, fill=white] (0, 0) circle(0.075);
				\draw[gray, line width=1.5] (0, 0) -- (1,-1) -- (2.01, -0.01);
				\draw[gray, fill=gray, line width=1.5] (1,-1) circle (.2);
				\draw[gray, fill=gray, line width=1.5] (2.01,-0.01) circle (.2);
				\draw[gray, fill=gray] (0, 0) circle(0.075);
			\end{tikzpicture}
			\caption{Conditions initiales}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\centering
			\begin{tikzpicture}
			\draw[orange, line width=1] (-1.5, -3) -- (1.5,-3) --(0, -3) -- (0,0);
				\draw[white, line width=1] plot file {data/dpendulum.txt};
				\draw[white, fill=white] (2, 0) circle(0.075);
				\draw[gray, line width=1] plot file {data/dpendulum2.txt};
				\draw[gray, fill=gray] (2.01, -0.01) circle(0.075);
			\end{tikzpicture}
			\caption{Trajectoires}
		\end{subfigure}
		\caption{Exemple du double pendule}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Prédire le chaos ?}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/meteo_france.png}
		\hspace*{15pt}\hbox{\scriptsize Source :\thinspace{\small\itshape Météo France}}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{État de l'art}

\begin{frame}{Méthodes d'assimilation de données}
Deux familles de méthode d'assimilations de données :

\begin{itemize}
	\item méthodes variationnelles : 3D-VAR, 4D-VAR
	\item filtres de Kalman 
\end{itemize}

Une hypothèse récurrente : incertitude gaussienne
\end{frame}

\subsection{Objectifs du projet}

\begin{frame}{Objectifs du projet}
\begin{itemize}
	\item impact des nonlinéarités sur les méthodes d'assimilation de données
	\item impact de la non gaussianité des incertitudes sur les méthodes d'assimilation de données
	\item comparaison des différentes méthodes d'assimilation de données
\end{itemize}
Étude menée sur le système de Lorenz.
\end{frame}

\section{Avancement du projet}

\subsection{Étude du système de Lorenz}

\begin{frame}{Système d'étude}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{6cm}
			\vspace*{-.5cm}
			\begin{figure}[!h]
				\centering
				\begin{tikzpicture}[scale=.6]
					\fill[green!35!black] (-4, 0) -- (4, 0) -- (4, 3) -- (-4, 3) -- cycle;
					\draw[-latex] (-5, 0) -- (5, 0);
					\draw[-latex] (0, -1) -- (0, 4);
					\node at (0, 0) [below left] {0};
					\node at (5, 0) [below] {$x$};
					\node at (0, 4) [left] {$z$};
					\draw[line width=1, dashed] (-4, 0) -- (4, 0) node[below] {$T_0$};
					\draw[line width=1, dashed] (-4, 3) --node [below left]{$h$} (4, 3) node[above] {$T_0-\delta T$};
					\node at (-3, 2) {$T(x, z, t)$};
					\node at (1, 1) {$\overrightarrow{v}(x, z, t)$};
					\draw[->] (4, 2.5) -- (4, 1.5) node[right]{$\overrightarrow{g}$};
				\end{tikzpicture}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{4cm}
			\begin{equation*}
				\left\lbrace
				\begin{array}{l}
					\dfrac{\diff X}{\diff \tau} = -\sigma(X - Y)\\[.2cm]
					\dfrac{\diff Y}{\diff \tau} = r(X-Z) - Y\\[.2cm]
					\dfrac{\diff Z}{\diff \tau} = XY - bZ
				\end{array}
				\right.
			\end{equation*}
		\end{column}
	\end{columns}

\centering Modèle de Rayleigh et équations de Lorenz (version 1963)

Pour l'eau, $r=28$, $\sigma=10$ et $b=8/3$.

\end{frame}

\subsection{Intégration numérique}

\begin{frame}{3 méthodes d'intégration numérique}
\small\begin{itemize}
	\item Euler explicite :
		\begin{equation*}
				U_{n+1} = U_n + \diff t f(t_n, U_n)
		\end{equation*}
	\item Runge Kutta 2 (ou Euler modifié) :
		\begin{equation*}
				U_{n+1} = U_n + \diff t f\left(t_n + \dfrac{\diff t}{2}, U_n + \dfrac{\diff t}{2}f(t_n, U_n)\right)
		\end{equation*}
	\item Runge Kutta 4:
		\begin{equation*}
			\left\lbrace
			\begin{array}{l}
				U_{n+1} = U_n + \dfrac{\diff t}{6}(k_1+2k_2+2k_3+k_4)\\[.2cm]
				k_1 = f(t_n, U_n)\\[.2cm]
				k_2 = f\left(t_n + \dfrac{\diff t}{2}, U_n + \dfrac{\diff t}{2}k_1\right)\\[.4cm]
				k_3 = f\left(t_n + \dfrac{\diff t}{2}, U_n + \dfrac{\diff t}{2}k_2\right)\\[.3cm]
				k_4 = f\left(t_{n+1}, U_n + \diff tk_3\right)\\[.2cm]
			\end{array}
			\right.
		\end{equation*}
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Ordre des méthodes pour un système non chaotique}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		width=10cm,
		height=7cm,
		xmode=log,
		ymode=log,
		grid=both,
		grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
    	xlabel = $1/\mathrm{d}t$,
    	ylabel = $\left\Vert U_{N,\, REF} - U_N \right\Vert$,
    	]
    	\addplot [mark=*,color=white, line width=1]
		table[x=N, y=err] {data/errsnrk1.txt}; \label{dat:rk1}
		\addplot [mark=*,color=black!50!white, line width=1]
		table[x=N, y=err] {data/errsnrk2.txt}; \label{dat:rk2}
		\addplot [mark=*,color=red, line width=1]
		table[x=N, y=err] {data/errsnrk4.txt}; \label{dat:rk4}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
Euler \ref{dat:rk1} ; RK2 \ref{dat:rk2}; RK4 \ref{dat:rk4}
\end{frame}

\begin{frame}{Système chaotique et amplification de l'erreur}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		width=10cm,
		height=7cm,
		ymode=log,
		grid=both,
		grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
    	xlabel = $t$,
    	ylabel = $\left\Vert U_{N,\, REF} - U_N \right\Vert$,
    	]
		\addplot [color=white, mark=*, line width=1]
		table[x=t, y=err] {data/errN100000.txt};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Perturbations}

\begin{frame}{Génération de variables aléatoires}
On dispose d'une variable aléatoire $U$ de loi uniforme et de la fonction de densité de probabilité souhaitée $g$.

\[X = \left(t\mapsto\int_{-\infty}^t g(x)\mathrm{d}x\right)^{-1}(U)\]

Pour engendrer une variable aléatoire, il suffit de pouvoir :

\begin{itemize}
	\item intégrer numériquement une fonction (méthode de Simpson)
	\item construire la réciproque d'une fonction
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Perturbation des conditions initiales}
	Contexte de la simulation :
	\begin{itemize}
		\item $N$ particules de même condition initiales
		\item elles sont initialement perturbées selon la même composante
		\item la perturbation est aléatoire et suit une loi normale centrée de variance fixée
		\item à chaque instant, on suit quelques paramètres statistiques de la distribution
	\end{itemize}
	
	Les paramètres sont la moyenne, la variance l'asymétrie, et l'aplatissement. (moment d'ordre 1, 2, 3 et 4)
\end{frame}

\begin{frame}{Évolution des paramètres statistiques}
\begin{figure}[!h]
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=5cm,
			height=3.5cm,
			grid=both,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
	    	xlabel = $t$,
	    	]
			\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=m0] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=m1] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=white,line width=1]
			table[x=t, y=m2] {data/gaussx.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Moyenne}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=5cm,
			height=3.5cm,
			grid=both,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
	    	xlabel = $t$,
	    	]
			\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=v0] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=v1] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=white,line width=1]
			table[x=t, y=v2] {data/gaussx.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Variance}
	\end{subfigure}
	\\
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=5cm,
			height=3.5cm,
			grid=both,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
	    	xlabel = $t$,
	    	]
			\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=s0] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=s1] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=white,line width=1]
			table[x=t, y=s2] {data/gaussx.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Asymétrie}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=5cm,
			height=3.5cm,
			grid=both,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
	    	xlabel = $t$,
	    	]
			\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=t0] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=t1] {data/gaussx.txt};
			\addplot [color=white,line width=1]
			table[x=t, y=t2] {data/gaussx.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Aplatissement}
	\end{subfigure}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Distribution stationnaire}
\begin{figure}[!h]
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
	\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=5cm,
				height=4cm,
				grid=both,
				grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			    ]
			\addplot+[color=red, ybar interval,mark=no] table [x=x, y=nx] {data/dist100.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Distribution selon $X$}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}{.48\textwidth}
	\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=5cm,
				height=4cm,
				grid=both,
				grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			    ]
			\addplot+[color=red, ybar interval,mark=no] table [x=y, y=ny] {data/dist100.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Distribution selon $Y$}
	\end{subfigure}\\
	\begin{subfigure}{.9\textwidth}
	\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=8cm,
				height=4cm,
				grid=both,
				grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			    ]
			\addplot+[color=red, ybar interval,mark=no] table [x=z, y=nz] {data/dist100.txt};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Distribution selon $Z$}
	\end{subfigure}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Méthodes d'assimilation de données}

\begin{frame}{Méthodes variationnelles}
	Le but des méthodes variationnelles va être de construire un ensemble de conditions initiales tel que les simulations obtenues à partir de ces conditions se rapprochent au plus de ce qui a été réellement mesuré. Fonction coût à minimiser :
\vspace{-.2cm}
\[J((X_i)_i) = \dfrac{1}{2}[ X_1 - X_g ] ^\top B^{-1} [ X_1 - X_g ] + \dfrac{1}{2} \sum_{i=1}^n [ \mathcal{H}(X_i) - Y_i ]^\top R_i^{-1} [ \mathcal{H}(X_i) - Y_i ]\]

	La méthode 3D-VAR consiste à calculer une nouvelle condition initiale à chaque actualisation des données extérieures. On cherche l'optimal à un instant donné.
	
	La méthode 4D-VAR consiste à trouver la trajectoire optimale dans son ensemble. De cette manière, on a une vision d'ensemble meilleure sur l'historique des mesures.
\end{frame}

\begin{frame}{3D-VAR}
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=10cm,
			height=7cm,
			grid=both,
			xlabel=$t$,
			ylabel=$X$,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			legend entries={Réel, 3D-VAR},
		    ]
		\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/p_r.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r0.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r1.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r2.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r3.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r4.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r5.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r6.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r7.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r8.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/3dvar_r9.txt};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Méthode 3D-VAR appliquée à la condition $\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}^\top$ (1 mesure par unité de temps)}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithme 3D-VAR}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Méthode 3D-VAR}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $J$, $X_1$, $X_g$, $(Y_i)_i$
		\ENSURE $(X_i)_i$ trouvée par la méthode 3D-VAR
		\STATE $X_i \leftarrow X_1$
		\FOR{$i = 2..d$}
		\STATE $X_i \leftarrow \underset{X\in\mathbb{R}^d}{\mathrm{argmin}}\left(J_i(X, X_g, Y_i)\right)$
		\STATE $X_g \leftarrow \mathcal{M}_{i,\,i+1}(X_i)$
		\ENDFOR
		\RETURN $(X_i)_i$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}{4D-VAR}
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=10cm,
			height=7cm,
			grid=both,
			xlabel=$t$,
			ylabel=$X$,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			legend entries={Réel, 4D-VAR},
		    ]
		\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/ref.txt};
		\addplot [color=red,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/4d_var.txt};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Méthode 4D-VAR appliquée à la condition $\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}^\top$ (1 mesure par unité de temps)}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithme 4D-VAR}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Méthode 4D-VAR}
	\algsetup{indent=3em}
	\begin{algorithmic}
		\REQUIRE $J$, $X_1$, $X_g$, $X_i = \mathcal{M}_{1,\,i}(X_1)$, $(Y_i)_i$, $\varepsilon$
		\ENSURE $X_1$ trouvé par la méthode 4D-VAR
		\STATE err $\leftarrow 2\varepsilon$
		\WHILE{err $\geq \varepsilon$}
		\STATE $X \leftarrow X_1 - \left[\mathbf{H}_J\left({X_1}\right)\right]^{-1} \overrightarrow{\nabla} J\left({X_1}\right)$
		\STATE $\mathrm{d}X \leftarrow X - X_1$
		\FOR{$i=2..d$}
		\STATE $X_i \leftarrow X_i + M_{1,i}(X_1)\mathrm{d}X$
		\ENDFOR
		\STATE $X_1 \leftarrow X$
		\STATE err $\leftarrow J(X_i, Y_i, X_g)$
		\ENDWHILE
		\RETURN $X_1$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthodes séquentielles}
	Le but des méthodes séquentielles va être d'estimer l'état actuel en deux temps
	\begin{itemize}
		\item prédiction à partir de l'état précédent
		\item corriger l'état prédit à partir des observations actuelles
	\end{itemize}

	La méthode fonctionne initialement sur des modèles linéaires, le calcul des nouveaux états suit donc une opération de la forme :
	
	\[
	\left\lbrace
		\begin{array}{l}
			{x_{k+1}}^f = M_{k+1}(x_k) + v_{k+1}\\
			y_k = H(x_k) + e_k
		\end{array}			
	\right.
	\]
\end{frame}

\begin{frame}{Filtres de Kalman}
	Le filtre de Kalman propose de pondérer la confiance que l'on porte à la prédiction et à la mesure avec le gain de Kalman $K$.
	\[K = \frac{P^fH^\top}{HP^fH^\top+R}\]
	\[x^a = x^f + K(y - Hx_f)\]
	
	Les filtres de Kalman peuvent être étendus à des modèles non-linéaires.
\end{frame}

\begin{frame}{Filtre de Kalman}
\begin{figure}[!h]
\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=10cm,
			height=7cm,
			grid=both,
			xlabel=$t$,
			ylabel=$X$,
			grid style={line width=.2pt, draw=gray!10},
			scatter/classes={a={mark=o,draw=black}},
			legend entries={Réel, Kalman},
		    ]
		\addplot [color=gray,line width=1]
			table[x=t, y=x] {data/p_r.txt};
		\addplot [scatter,only marks,scatter src=explicit symbolic]
			table[x=t, y=x] {data/kal.txt};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Filtre de Kalman appliqué à la condition $\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}^\top$ (5 mesures par unité de temps)}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Perspectives}

\end{frame}

\appendix 

\begin{frame}{Merci pour votre attention}
	\begin{center}
		\LogoECLM{.6} \\[.2cm]
		\LARGE{\LaTeX\, \& Ti{\color{orange}{\textsl{k}}}Z}\\[.2cm]
		Metropolis Theme by \href{https://github.com/matze/mtheme}{matze}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Gantts}

\begin{frame}{Gantt 02/11/2020}
	\hspace*{-.4cm}\includegraphics[width=1.1\textwidth]{ganttn.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Gantt 29/01/2021}
	\hspace*{-.8cm}\includegraphics[width=1.15\textwidth]{ganttj.pdf}
\end{frame}

\section{Budget}

\begin{frame}{Coût matériel}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l||l|}\hline
			\textbf{Matériel} & \textbf{Estimation}\\ \hline \hline
			{Calculateur du laboratoire} & Coût horaire \\ \hline
			Ordinateur personnel & 0\,\euro \\ \hline
			Bibliographie & Fourni par l'école \\ \hline \hline
			Total & Coût horaire\,\euro\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Coût humain}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l||l|}\hline
			\textbf{Personnel} & \textbf{Estimation} \\ \hline \hline
			Les tuteurs & 4 heures/semaine\\ \hline
			Conseiller projet & 1 heure/semaine\\ \hline
			Étudiant & 6 heures/semaines\\ \hline \hline
			Total & 300 heures\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Document administratif}

\begin{frame}{Fiche de lancement de projet}
	La fiche est disponible \href{run:../fiche.pdf}{ici}.
\end{frame}

\end{document}


